% Description
\documentclass[a4j,11pt]{ltjsreport}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{luatexja}
\usepackage{lltjext}
\usepackage{luatexja-ruby}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{minted}
\usepackage[subrefformat=parens]{subcaption}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.misc, positioning}
\usepackage[backend=biber, autocite=inline]{biblatex}
\addbibresource{ref.bib}
\setmainfont[Ligatures=TeX]{SourceSerifPro}
\setsansfont[Ligatures=TeX]{SourceSansPro}
\setmainjfont[BoldFont=SourceHanSerifJP-SemiBold]{SourceHanSerifJP-Regular}
\setsansjfont{SourceHanSansJP-Normal}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\thesection\ #1}}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\slshape \rightmark}
\fancyhead[R]{\slshape 第\thechapter 章~~\leftmark}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\newcommand{\maximize}{\mathop{\text{maximize}}\limits}
\newcommand{\argmax}{\mathop{\text{argmax}}\limits}
\newcommand{\old}{\mathrm{old}}
\newcommand{\new}{\mathrm{new}}
\newcommand{\vlearned}{\hat{V}^\pi}
\newcommand{\qtarget}{Q_\text{target}}
\newcommand{\qtrain}{Q_\text{train}}
\newcommand{\bppo}{\beta VAE-PPO}
\newcommand{\gppo}{\gamma VAE-PPO}


\title{潜在表現を利用したローグライクゲームの強化学習}
\author{金川裕司\thanks{東京大学教養学部学際科学科
    \url{kanagawa-yuji968@g.ecc.u-tokyo.ac.jp}}}
\begin{document}
\maketitle \thispagestyle{fancy}
\begin{abstract}
 環境の事前知識を仮定しないモデルフリー強化学習は、シミュレーション環境
 において自律的に行動するエージェントを訓練する上で汎用的な手法の一つで
 ある。近年の研究では、深層ニューラルネットワークと組み合わせることでビ
 デオゲームなど複雑なタスクへも応用の場を広げている。より広い範囲へ強化
 学習を応用するためには、一度学習させたエージェントを、ルールは同じだが
 観測状態の分布が違うドメインに適応させる技術が重要である。しかし、この
 強化学習におけるドメイン適応の問題については、今だ実用に耐えうるような
 打開策は提案されていない。\par
 そこで本研究では、強化学習におけるドメイン適応の問題に対し、潜在表現を
 用いた手法によりアプローチする。この中心的なアイデアは、ルールに基づい
 た表現を生の観測状態から抽象することで、観測分布の差異を無視できるので
 はないか、というものである。
 具体的に、先行研究を発展させ、観測状態の潜在表現を学習すると同時に、潜
 在表現と結びついた方策を学習する手法を提案する。また、ドメイン適応の
 ベンチマークとして、ダンジョンがランダムに生成されるローグライクゲーム
 を題材にした実験環境rogue-gymを提案する。実際にこの環境でベンチマーク
 実験を行い、提案手法の有効性と限界について議論する。
\end{abstract}

\tableofcontents
\listoffigures

\chapter{はじめに} \thispagestyle{fancy}
ローグライクゲームは、モンスターとの戦闘やアイテム収集を行いながら、ラン
ダム生成されるダンジョンを冒険するゲームである。プレイヤは一度ゲームオー
バーになると最初からやり直すことになるが、その際同じダンジョンに出くわす
ことはほとんどない。しかし、人間はプレイするのが毎回別のダンジョンであっ
ても、試行錯誤によりプレイを上達させることができる。これは、人間が画面情
報からダンジョンの形状や敵の種類などの情報を抽出し、それに基づいて汎用的
な方策を学習しているからだと考えられる。\par
このように、ある問題で学習した知識を、観測状態の分布が異なるものの共通の
ルールを持つような別の問題でも使えるようにすることを、ドメイン適応と呼ぶ。
人間はローグライクゲームなど多くの問題で、自然なドメイン適応ができる。そ
のためこれを人工知能エージェントに達成させることは、人工知能研究において
重要な目標だと考えられる。
また同時に、ドメイン適応には、実世界における多くの応用も期待できる。
例えば、運用コストや時間の観点から、ロボットを実世界で得た学習データのみ
から訓練することは難しい。なので、シミュレーション環境で訓練したエージェ
ントを、ドメイン適応を介し実世界で運用できれば、学習アルゴリズムの運用可能性
が大幅に広がると考えられる。しかし、これは現在の技術からは困難な挑戦でもある。
\par
シミュレーション環境で事前知識なしでエージェントを学習させる枠組みとして、
モデルフリー強化学習が代表的な手法として挙げられる。
強化学習では、エージェントの行動に対し、ある観測状態と報酬を返すものとし
て環境を定義し、報酬の期待値を最大化するような方策を得ることを目標にエー
ジェントを学習させる。\par
特に重要な成果として、Mnihら~\cite{DQN}は70年代の家庭用ゲーム機Atari2600
のゲームにおいて、画面の映像を直接入力として、人間と同等のプレーをするエー
ジェントを学習させられることを示した。しかし、このように画面の映像を観測
状態として学習させたエージェントは、ある画面状態に対して、それを観測した
時の最適行動を学習している。そのため、この方式で学習させたエージェントを、
別のダンジョンなど、ルールは同じだが入力状態が異なるような環境に適応させ
ることは容易ではない。
\par
このように、強化学習におけるドメイン適応の問題は、単純に解決できる話題で
はない。そのため既存研究で用いられてきたアプローチも多岐にわたってい
るが、ここでは近年さかんに研究されている3種類のアプローチを紹介する。
一つは、Pathakらの提案~\cite{PathakAED17}のように、環境のダイナミクス
を予測するモデルを利用するものである。これは環境遷移に行動を結びつけて
学習させる方法で、有望なアプローチであるが、環境遷移だけでドメイン間の差
異を吸収できるのかという点には疑問が残る。
二つ目に、I2A~\cite{I2A}など、環境の遷移モデルを学習し、学習した遷
移モデル上で探索を行うものが挙げられる。これは一般にサンプル効率が悪く、
学習に非常に時間がかかる。また完全な予測モデルを学習するのは難しいため、
探索が深くなるほど予測誤差が大きくなりやすいという欠点がある。
第三に、エージェントの観測状態が、何らかの潜在表現から確率的に生成されて
いると考え、その潜在表現を学習し観測状態として用いる方法がある。
Higginsら~\cite{DARLA}は、事前学習により潜在表現を学習してから、エージェ
ントの方策を訓練する方法を提案した。しかし、ローグライクゲームのようにエー
ジェントが行動するにしたがって観測状態が大きく変化するドメインでは、事前
学習だけで十分な効果を発揮するのは難しいと考えられる。
\par
本研究では、潜在表現を用いる手法により、強化学習におけるドメイン適応の問
題にアプローチする。その際、上に挙げたHigginsらの手法の欠点を改善するた
め、潜在表現と方策を同時に学習する手法を提案する。更に、ドメイン適応の性
能を測定するのに適した、新しいベンチマーク環境rogue-gymの提案を行い、
rogue-gymでのベンチマークにより提案手法の有効性を検証する。
これは、Higginsらがベンチマークとして用いた入力状態の色が変わるロボット
シミュレーションの問題と比較して、ダンジョンの形状や位置関係などより高度
な抽象化が求められるタスクである。
更に実験結果に基づいて、提案手法の効果と限界について議論する。

\chapter{背景} \thispagestyle{fancy}
深層学習、強化学習、ドメイン適応について概観する。なお、2.1節、2.7節は全
体に文献~\cite{Goodfellow-et-al-2016}を参照して書かれた。2.2節から2.6節
は全体に文献~\cite{SuttonBarto2018}および文献~\cite{SchulamnPhD}を参照し
て書かれた。

\section{深層学習}
\textbf{深層学習}~\cite{Goodfellow-et-al-2016}は、学習可能なパラメタ
$\theta_i$を持つ関数$f_{\theta_i}$ を多数組み合わせた\textbf{計算グラフ}
を関数近似器$F_\theta$として学習に用いる手法である。
\textbf{機械学習}における多くの分野で、実験的に高い性能を示
す手法として幅広く用いられている。
\par
深層学習で用いられる計算グラフは、伝統的に\textbf{ニューラルネットワーク}と
呼ばれる。
深層ニューラルネットワークは、パラメタの多さや特異構造など学習を困難にする
要因を含んでいる。しかし、入力$x$から損失関数$L$の出力までの計算グ
ラフ上での経路$x\rightarrow L(x',x)$を構成する関数が全て微分可能であれば、
\textbf{誤差逆伝播法}により現実的な時間である程度よい精度の学習結果が得
られることが実験的にわかっている。\par
関数 $f_{\theta_i}$ の選択としては、一次関数$\theta_{i,0}x+\theta_{i,1}$
など微分計算が容易でかつ単純なものが一般に好まれる。この関数を用いたネッ
トワークの層を\textbf{全結合層}と呼ぶこともある。
しかし、画像データに対しては相互相関
$S(i, j) = \sum_m \sum_n I(i + m, j + n) K(m, n)$ が高い性能を示す。これ
を用いたネットワークを\textbf{畳みこみニューラルネットワーク}(CNN)と呼ぶ。
また、計算グラフが閉路を持つときこれを
\textbf{再帰的ニューラルネットワーク}(RNN)と呼び、時系列データの学習に用
いられる。これは時間方向誤差逆伝播法により学習できるが、実践的にはLSTM
などスキップ接続の導入により通常の誤差逆伝播法で学習可能にしたモデルがよ
く使用される。\par
計算グラフを構築する際、$f_{\theta_i}$の後にReLU$f(x) = \max (0, x)$な
どの非線形関数を配置することがしばしば行われる。これにより、関数近似器の
表現能力を向上させることができる。この非線形関数を\textbf{活性化関数}と
呼ぶ。

\section{マルコフ決定過程}
\textbf{マルコフ決定過程}(MDP)は、エージェントと確率的な環境との相互作用
を記述するものである。
\par
環境は、\textbf{状態}集合 $s \in \mathcal S$ からなるものとする。エージェ
ントは各時間 $t$ においてある状態 $s_t$ で\textbf{行動}集合
$\mathcal A(s_t)$ からある行動を選択し、状態遷移確率
$P(s_{t+1}|s_t, a_t)$ に従って次の状態 $s_{t+1}$ に遷移する。状態遷移に
伴い、エージェントは\textbf{報酬}
$r_t = \mathcal R(s_{t + 1},s_t, a_t)$ を受けとる。\par
エージェントの行動方針を、状態 $s_t$ で $a_t$ を選択する確率として表し、
これを\textbf{方策}$\pi(a_t | s_t)$ と呼ぶ。\par
状態遷移確率と報酬がマルコフ性を満たすことから、これをマルコフ決定過程
(MDP)と呼ぶ。\par

\section{部分観測マルコフ決定過程(POMDP)}
上記の設定では、エージェントが状態$s$を直接観測することができた。これに
対し、ある状態に対するエージェントの観測値$o_t \in\mathcal \omega$が確率
$ O(o|s, a)$ により定まる場合を考える。これを部分観測マルコフ決定過
程(POMDP)~\cite{POMDP}と呼ぶ。\par
完全記憶設定であれば、POMDPはエージェントの過去の経験を状態に含めたMDP
として扱うことができる。
時間ステップ $t$ でのエージェントの過去の経験を
$h_t = (o_0, a_0,o_1,a_1, ..., o_t)$ とする。このとき、隠れ状態が $s_t$
である確率を$P_{hidden}(s_t|h_t)$ とする。すると、次の観測値$o_{t+1}$は
\begin{equation*}
 P'(o_{t+1} | h_t, a_t) = \sum_{s \in \mathcal{S}} O(o_t| s)  P(s| h_t)
\end{equation*}
と書ける。これを遷移確率、過去の経験 $h$ を状態とすればPOMDPをMDPとして
扱うことができる。

\section{エピソード設定での強化学習}
本研究では、マルコフ決定過程が有限の場合のみを考える。そのような場合、必
ず終状態 $s_\mathrm{terminal} \in$ が存在する。以後、
$s_t =s_\mathrm{terminal}$であるような $t$ を $T$と表記する。
$s_0$ が与えられてから、 $s_T$ に至るまでのエージェントの経験を
\textbf{エピソード}
と呼ぶ。\par
1エピソードあたりの\textbf{報酬和}
\[
 G = \sum_{t=0}^T r_t
\]
の期待値を最大にする方策を\textbf{最適方策}と呼ぶ。\par
エピソード設定での\textbf{強化学習}の目標は、最適方策を実現するエージェ
ントを環境との相互作用から学習することである。\par
特に、エージェントがMDPの状態遷移に関し全く知識を持っていない場合を
\textbf{モデルフリー強化学習}と呼ぶ。逆に、状態遷移に関し一定の知識を仮
定する場合を\textbf{モデルベース強化学習}と呼ぶ。本研究では、モデルフリー
設定のみを扱う。\par
学習時においては、実現確率の小さい遠い未来の報酬を無視するることで、推定
報酬和の分散を減らしたい場合がある。そのために使われるのが
\textbf{割引報酬和}
\[
 G_\gamma = \sum_{t=0}^T\gamma^t r_t~~ (0<\gamma<1)
\]
である。$\gamma$を\textbf{割引報酬率}と呼ぶ。$\gamma$ は問題に応じて適宜調
整してよい。割引報酬和を最大にする方策も、同様に最適方策と呼ぶ。 \par
強化学習アルゴリズムの良さを表す尺度として、サンプル効率を考えることがで
きる。これは、学習に使用した行動サンプル$(s_t, r_t, a_t, s_{t + 1})$の数
に対するエージェントの性能を考えるものである。学習に大量の行動サンプルが
必要なアルゴリズムほど、サンプル効率が悪いということができる。

\section{価値ベースの手法}
強化学習の代表的な手法の一つに、状態価値関数・状態行動価値関数を使うもの
がある。
ある方策 $\pi$ について、状態価値関数$V$ を、状態$s$にエージェントがいる時
の割引報酬和の期待値
\[
 V^\pi(s_t) := \mathbb E_\pi\left[
 \sum _{t=t_0} ^T \gamma ^t r_t
\right] ~~(s_0= s)
\]
として定める。同様に、
状態行動価値関数$Q$を、状態$s$で行動$a$を選択した時
の割引報酬和の期待値
\[
 Q^\pi(s, a) :=  \mathbb E_\pi\left[
 \sum _{t=t_0} ^T \gamma ^t r_t
\right] ~~(s_0=s,a_0=a)
\]
として定める。\par
このとき、最適方策$\pi '$における関数$V$、 $Q$はベルマン方程
式~\cite{BellmanK57}により与えられ、MDPの遷移確率や報酬が既知の場合は反
復法により解が求められる。\par
ベルマン方程式の解を、エージェントが実際に行動して得たサンプル報酬からモ
ンテカルロ近似して求める手法がQ学習~\cite{Watkins1992}であり、学習率を
$\alpha_t$として
\[
 Q(s, a) = Q(s, a) + \alpha_t \bigl( r_t + \max_{a_{t+1}} \gamma
 Q(s_{t+1}, a_{t+1}) - Q(s, a) \bigr)
\]
により更新を行う。\par
このときエージェントの方策$\pi$をQから決定させる手法として、
$\epsilon$-greedyが最もよく使用される。これは確率$\epsilon$でランダム行
動を、確率$1-\epsilon$で貪欲行動$\argmax_a Q(s, a)$を選択する手法である。
強化学習においては、なるべく多くの状態・行動についてサンプルを収集するた
め、行動にある程度のランダム性を持たせることが重要である。これを探査と呼
ぶ。しかし、環境によっては現在の推定評価値が高い状態を積極的に訪問する方
が有利になる場合も多い。$\epsilon$は、このような探査と改善のトレードオフ
を調整するためのパラメタであると言える。\par
Q学習は関数Qを全ての状態・行動のペアに対応するテーブルで表現すれば収束が
保証される。しかし、状態数に対し指数的に学習時間が増大するため、よりパラ
メタの少ない関数を用い近似的に表現することが望ましい。そのための関数近似
器としては、ニューラルネットワークを用いる手法が近年主流であり、また性能
も良い。後述する方策ベースの手法も含め、関数近似器にニューラルネットワー
クを使用する強化学習手法を総称して\textbf{深層強化学習}と呼ぶ。\par
深層強化学習の代表的な手法として、Mnihらの提案したDQN~\cite{DQN}で挙げら
れる。これは、2つのニューラルネットワークをQ値を近似する関数
$\qtarget,\qtrain$として用い、損失関数を
\begin{equation} \label{dqn-obj}
 \left(r + \gamma\max_{a}\qtarget\left(s_{t+1}, a\right) -
\qtrain\left(s_t, a_t\right)\right)^2
\end{equation}
として$\qtrain$を学習させる。$\qtarget$には過去の$\qtrain$の値を用い、適
宜同期させる。また、学習に使う行動サンプル$r,s,a,s'$は、エージェントの過
去の経験からランダムサンプリングしたものを使う。これによりサンプルの時系
列相関が軽減され、学習が安定する。

\section{方策ベースの手法}
強化学習の代表的な手法のうちもう一方が、方策 $\pi$ をパラメタ
$\theta$を持つ関数$\pi_\theta(s, a)$として表現し、これを最適方策$\pi'$に
近づけるように学習させる手法である。これは、ある方策 $\pi$ が与えられた
ときの報酬和の期待値
\begin{equation} \label{pg-target}
 \mathbb E\left[ G | \pi_\theta \right]
\end{equation}
\par
を最大化する問題に帰着できる。\par
この手法のメリットは、様々な連続最適化手法を直接使用できる点である。例え
ば、交差エントロピーメソッド~\cite{SzitaL06}は遺伝的アルゴリズムを用いて
方策の最適化を行う。\par
現在では、価値ベース手法と同様関数近似器にニューラルネットワークを
使うのが主流である。ニューラルネットワークは誤差逆伝播法以外での学習が極
めて難しいため、目的関数\ref{pg-target}のパラメタ$\theta$による勾配を計
算する必要がある。
\par
方策と環境の状態遷移は確率的であるから、報酬和 $G$ は $\pi_\theta$
から確率的にサンプリングされた行動と、確率的な状態遷移により決定される。
そのため正確な勾配の導出は困難だが、REINFORCEテクニック~\cite{REINFORCE}
を用いて以下のようにモンテカルロ近似することができる。\par
まず、あるエピソードにおける\textbf{状態行動系列}を
\[
 \tau := (s_0, a_0, s_1, a_1, ..., s_T)
\]
と定義する。この$\tau$は$\mathrm p(\tau|\theta)$を分布関数とする確率変数だと考え
ることができる。報酬和を $\tau$ を用い $G(\tau)$ として表す。すると、
目的関数\ref{pg-target}の$\theta$による勾配は以下のように書ける。
\begin{align*}
 \nabla_\theta \mathbb{E}[G(\tau)] &= \sum_\tau G(\tau) 
\frac{\partial \mathrm p(\tau| \theta)}{\partial \theta } \\
&= \sum_\tau G(\tau)\mathrm p(\tau| \theta)\nabla_\theta \log\mathrm
 p(\tau| \theta) \\
\end{align*}
この式をサンプル数$N$回としてモンテカルロ近似することで、以下のような推
定量が得られる。
\begin{equation} \label{pg-approx1}
  \nabla_\theta \mathbb{E}[G(\tau)] 
\approx \frac{1}{N} \sum_{\tau_i\sim \mathrm p(\tau|\theta), i=1}^N G(\tau_i)
 \nabla_\theta \log \mathrm p(\tau_i|\theta)
\end{equation}
これは不偏推定量であり、$N \rightarrow \infty$ で
$\nabla_\theta \mathbb{E}[G(\tau)]$に一致する。 \par
初期状態分布を$\mu(s)$とすると、 $\tau$の分布関数
$\mathrm p(\tau|\theta)$は、
\[
\mathrm p(\tau|\theta) = \mu(s_0) \pi_\theta(a_0|s_0)P(s_1, r_0|s_0, a_0)...
\pi_\theta(a_{T-1}|s_{T-1})P(s_T, r_{T-1}|s_{T-1}, a_{T-1})
\]
と書ける。$\mu, P$は $\theta$による勾配が0になるので、式\ref{pg-approx1}
は
\begin{equation} \label{pg-approx2}
 \nabla_\theta \mathbb{E}[G(\tau)] = \mathbb E_\tau \left[
\sum_{t=0}^{T-1} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t) G(\tau)
\right]
\end{equation}
と書ける。これで、目的関数\ref{pg-target}の勾配を、環境に対する知識を使用せず
近似できた。\par
しかし、\ref{pg-approx2}の右辺にあたる推定量では環境が与える報酬和 $G$を
直接使用しているため、環境によっては非常に分散が大きくなってしまい、学習
が遅くなる。
分散を減らすため、式\ref{pg-approx2}にベースラインを加えた形式が広く使わ
れている。$a_t$に依存しない任意の関数 $b(s_t)$ について、
\begin{equation}\label{pg-approx3}
\mathbb E_\tau \left[
\sum_{t=0}^{T-1} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t) G(\tau)
\right] 
= 
\mathbb E_\tau \left[
\sum_{t=0}^{T-1} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t)\left(G(\tau) - b(s_t)\right)
\right] 
\end{equation}
が成り立つ。文献~\cite{SchulmanHWA15}で、一般化した形式での証明が議論さ
れている。
更に式\ref{pg-approx3}は$\sum_{t'=0}^{t-1} r_{t'}$が$a_t$に依存しないこ
とから、
\begin{align} \label{pg-approx4}
\nabla_\theta \mathbb{E}[G(\tau)]
&= \mathbb E_\tau \left[
\sum_{t=0}^{T-1} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t)\left(G(\tau) 
-b(s) -\sum_{t'=0}^{t-1} r_{t'} \right) \right]  \nonumber \\
&=  \mathbb E_\tau \left[
\sum_{t=0}^{T-1} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t)
\left(
\sum_{t'=t}^{T-1} r_{t'} - b(s_t)
\right)
\right]
\end{align}
と書ける。\par
ベースライン関数は、状態価値関数 $V^\pi(s)$ の推定量
$\vlearned(s)$ を用いるのが一般的である。これを用いた時、
$\sum_{t'=t}^{T-1}r_{t'} - \vlearned(s_t)$ は、行動 $a_t$ の結果が
現在の推定状態価値 よりどれだけ良かったかを表現している。そのた
めこれを\textbf{推定アドバンテージ} $\hat{A}_t$ と呼ぶ。\par
以上により導出された\textbf{方策勾配法}のアルゴリズムを図\ref{pg-code}に
示した。
\begin{figure}[t]
 \begin{enumerate}
 \item エージェントを現在の方策$\pi_\theta$により1エピソード行動させる
 \item \ref{pg-approx4}の勾配から期待値を外し、ベースラインとして
       $\vlearned$ を用いた
\begin{equation} \label{pg-grad1}
\hat{g} = \sum_{t=0}^{T-1} \nabla_\theta \log \pi_\theta(a_t|s_t)
\left(
\sum_{t'=t}^{T-1} r_{t'} - \vlearned(s_t)
\right)
= \nabla_\theta \log \sum_{t=0}^{T-1}  \pi_\theta(a_t|s_t)
\hat A_t
\end{equation}
を計算する。
 \item 勾配\ref{pg-grad1}を用い、勾配上昇法で関数近似器を訓練する
 \item $\vlearned(s)$ を訓練する
 \item ステップ1〜4を繰り返し行う
\end{enumerate}
\caption{方策勾配法のアルゴリズム} \label{pg-code}
\end{figure}
\par
\ref{pg-code}中の式\ref{pg-grad1}に関して、実践的には推定アドバンテージ
として割引報酬率 $\gamma$ を導入した
\begin{equation}\label{adv1}
\hat A _t=\sum_{t'=t}^{T-1}\gamma^{t'-t} r_{t'} -\vlearned(s_t)
\end{equation}
を用いる場合が多い。これを使用した場合$\hat g$の分散は減るが、不偏推定量
にはならない。
\par
方策勾配法はサンプル効率が悪く、勾配上昇のステップ幅により結果が左右さ
れやすい。また、更新後の方策が単調に良い方策になっている保証はない。
そこでKakadeら~\cite{KL02}は、以下の式を目的関数として導入した。
\begin{equation} \label{npg-target}
 \mathrm{L}_{\pi_\old} (\pi_\new) = 
\mathbb E_{\pi_\old} [G_\gamma] + \sum_s \mathrm{vf}_{\pi_\old}(s) \sum_a
\pi_\new(a|s) \left(
Q^{\pi_\old}(s, a) - V^{\pi_\old}(s)
\right)
\end{equation}
ただし、$\mathrm{vf}$は割引到達頻度
\[
 \mathrm{vf}_\pi(s) = P(s_0=s) + \gamma P(s_1 = s) + \gamma^2 P(s_2=s)...,
\]
を、$\pi_\old$はパラメタ更新前の方策、$\pi_\new$は更新後の方
策を表す。式\ref{npg-target}は一次微分まで 
$\mathbb E_{\pi_\new} [G_\gamma]$ に一致するため、適切なステップ幅を与え
れば式\ref{npg-target}を目的関数とし勾配上昇法を行うことで単調に方策を改
善できる。Kakadeらが導出した目的関数\ref{npg-target}を最大化するアルゴリ
ズムを\textbf{自然方策勾配法}と呼ぶ。
\par
ステップ幅に対して頑健なアルゴリズムを得るため、
Schulmanら~\cite{SchulmanLAJM15}はKakadeらの結果を拡張し、以下のような目
的関数を与えた。
\begin{equation}\label{npg-target2}
\mathrm{L}_{\pi_\old} (\pi_\new) - \beta \max \left(
\mathrm{KL}(\pi_\new, \pi_\old)
\right)
\end{equation}
ただし
$\max \left(\mathrm{KL}(\pi_\new, \pi_\old)\right)$
は $\pi_\new, \pi_\old$間のKL擬距離の最大値を表し、適切な $\beta$ のも
とで
$\mathbb E_{\pi_\new} [G_\gamma] - \mathrm{L}_{\pi_\old}(\pi_\new)$
の下界になる。
この最大化問題は式\ref{npg-target}の最大化と一致し、単調に方策を改善させ
る保証がある。\par
モンテカルロ近似により、式\ref{npg-target2}から学習で使用できる形式の目的関数
\begin{equation}\label{npg-target3}
 \mathbb E_t\left[
\frac{\pi_\theta(a_t|s_t)}{\pi_{\theta_\old}(a_t|s_t)} \hat A_t
-\beta \mathrm{KL}[\pi_{\theta_\old}(\cdot|s_t), \pi_\theta(\cdot|s_t)]
\right]
\end{equation}
が得られる。
ただし、$\pi_{\theta_\old}=\pi_\old$、$\pi_\theta=\pi_\new$である。
式\ref{npg-target3}は$\beta$の調整が困難で実験的に良い性能を得るのが難し
いため、Schulmanらは\textbf{近接方策最適化}(PPO)~\cite{PPO}を提案した。
これは更新幅をクリップ関数$\mathrm{clip}(x,b,c)=\min(\max(x,b),c)$により
制限するもので、以下のような最大化問題を解く。
\begin{equation} \label{ppo-obj}
 \maximize_\theta \mathbb E_t\left[\min\left(
\frac{\pi_\theta(a_t|s_t)}{\pi_{\theta_\old}(a_t|s_t)} \hat A_t,
\mathrm{clip}(
\frac{\pi_\theta(a_t|s_t)}{\pi_{\theta_\old}(a_t|s_t)},
1  - \epsilon, 1 + \epsilon
)\hat A_t
\right) \right]
\end{equation}
ただし
$\epsilon$ はハイパーパラメータであり、学習時に線形に減衰させる。これは
通常の方策勾配法と比べて勾配の更新幅に性能が左右されにくく、実験的にも優
れた結果を残している。また文献~\cite{PPO}ではこのアルゴリズムを、以下に
示す二つのアイデアと組み合わせて使っている。本研究でも、PPOと以下の工夫
を併用する。\par
一つは、Mnihら~\cite{MnihBMGLHSK16}により提案された、シミュレーション環
境を複数並列に動作させて行動サンプルを収集する方法である。これは、サンプ
ル間の時系列相関を軽減する効果があるとされる。\par
二つ目は、Schulmanら~\cite{GAE}が提案した一般化アドバンテージ推定器(GAE)
である。これは
$\vlearned(s)$の予測誤差
$\delta_t^V = r_t + \gamma V(s_{t + 1}) - V(s_t)$
を用いて推定アドバンテージの偏りを減らす手法である。具体的に、$k$ステップ
版のGAEでは
\[
 \hat A_t^{\mathrm{GAE}(\gamma, \lambda)} =
 \sum_{l=0}^k(\gamma\lambda)^l \delta_{t+l}^V ~~(0 < \lambda < 1)
\]
により推定アドバンテージを計算する。なお、$\delta_t^V$は
\textbf{TD誤差}と呼ばれる。

\section{ドメイン適応}
\textbf{ドメイン適応}は、タスクの種類は同じだが異なる入力分布を扱う問題
を指す。特に教師あり学習の文脈では、これをソース分布 $S$ で学習させた学
習器を ターゲット分布 $T$ に転移させる問題であるとみなす場合が多い。
強化学習の場合でも、ソース環境$(\mathcal{S}_s, \mathcal{A}_s, P_s, R_s)$
で訓練した方策をターゲット環境$(\mathcal{S}_t, \mathcal{A}_t, P_t, R_t)$
に転移させる問題だとみなすことができる。ただし、$\mathcal{A}, P, R$ は何
らかの構造的同一性を持っているものとする。ドメイン適応の最も極端な形式と
して、\textbf{ゼロショット適応}を考えることができる。これは、ターゲット
分布での訓練を一切行わずに性能を測るタスクである。
またより広い研究領域として、タスクの種類が同じであることを仮定しない
\textbf{転移学習}がある。ドメイン適応は転移学習の簡単なケースとしても研
究されている。
\par
ドメイン適応に対する代表的なアプローチとして、
\textbf{表現学習}~\cite{BengioCV13}によるものが挙げられる。表現学習では、
入力データ$x$に対応する\textbf{潜在表現}$z$を、しばしば教師ラベルなしで
学習しようとする。表現学習はドメイン適応だけでなく、音声認識・自然言語処
理など幅広い分野に課題と応用を持つ。しかしドメイン適応の観点からは、学習
した潜在表現が入力分布のぶれに左右されず、データの持つ抽象的な特徴を抽出
できているかどうか、という点に関心がある。そのような潜在表現を学習できれ
ば、入力データに代えて潜在表現上で学習することで、学習結果を容易に他のド
メインに適応させることが可能だと考えられるからである。\par
潜在表現を獲得する上で、深層学習の文脈では伝統的に\textbf{自己符号化器}~
\cite{HintonZ93}によるアプローチが用いられてきた。これは入力$x$に対し、
符号化器$f(x)$と復号化器$g(x)$を、損失関数
$L_\mathrm{recons}(x,g(f(x)))$のもとで学習させる。$f$と$g$を一つの計算グ
ラフ上で表せば、これは通常の教師ありタスクと同じように誤差逆伝播法により
学習できる。また$L_\mathrm{recons}$の最小化は、$x$と潜在表現$f(x)$間の相
互情報量の下界を最大化させる~\cite{VincentLLBM10}。したがって、
$f(x) =y$の次元を十分$x$より少なくとれば、自己符号化器の学習により $y$と
して$x$の圧縮表現が得られると考えられる。\par
自己符号化器のドメイン適応への応用として、Glorotら~\cite{GlorotBB11}によ
る、通信販売サイトにおける商品レビューに対する感情分類の研究が挙げられる。
この研究では自己符号化器を改良した雑音除去自己符号化器
~\cite{VincentLLBM10}により事前学習を行った上で、レビュー文をサポート
ベクターマシンにより分類したところ、明確な性能向上が見られた。\par
自己符号化器のモデルは、単なる情報圧縮だけでなく、確率的なサンプリング過
程を表現するものへと拡張できる。その代表的な手法に、
Kingmaら~\cite{KingmaW13}が提案した\textbf{変分自己符号化器}(VAE)
がある。これは自己符号化器の拡張というよりもむしろ、確率的生成モデルの
観点から提案された。\par
生成モデルの学習では、あるデータ集合$X$について、$X$のデータ点 $x \in X$
の密度関数$P(x)$をデータを生成する確率モデルとして学習しようとする。
$X$ が例えば、1から9までの手書き文字が書かれた9枚の画像であったとしよう。
このとき、画像の種類を決定するような確率変数 $z$ を含め、$P(x)$を
\begin{equation*}
 P(x) = \int P(x|z) P(z) \mathrm{d} z
\end{equation*}
としてモデル化することができる。このように、データの複雑さを表現するため
に導入される潜在的な確率変数$z$を\textbf{潜在変数}と呼ぶ。\par
変分自己符号化器では、入力データから潜在変数を生成する符号化器$Q(z|x)$お
よび$P(x)$を
\begin{equation}\label{vae-obj}
\log P(x) - \mathrm{KL}[Q(z|x)|P(z|x)] =
 \mathbb{E}[\log P(x|z)] - \mathrm{KL}[Q(z|x)|P(z)]
\end{equation}
の最大化により学習する。このとき$P(x|z)$は復号化器とみなすことができる。
$Q(z|x)$と$P(x|z)$を一つの計算グラフ上で表現するには、$Q(z|x)$からサンプ
リングされた$z$が$P$を通るという経路を考える必要がある。この経路は、
符号化器$Q(x)$に正規分布の平均値 $\mu (x)$および分散 $\Sigma(x)$を出
力させ、正規乱数$\epsilon \sim \mathcal N(0, 1)$を用いてサンプリング値 $z$
を$z = \mu(x) + \Sigma^{\frac{1}{2}}(x) * \epsilon$
により計算すれば、微分可能な関数のみで表現できる。これを再パラメータ化ト
リックと呼ぶ。この計算グラフの概略を図\ref{vae-graph}に示す。
\par
\begin{figure}[t]
  \centering
  \begin{tikzpicture}[node distance=5mm,
                     var/.style={
                         circle,
                         fill=cyan!20,
                         minimum height=6mm},
                     fn/.style={
                         rounded rectangle,
                         fill=cyan!20,
                         minimum height=8mm}]
    \node[fn](q) {$Q(z|x)$};
    \node[fn, below=1cm of q](s) {$\Sigma(x)$};
    \node[fn, right=1cm of s](m) {$\mu(x)$};
    \node[var, left=1cm of s](e) {$\epsilon$};
    \node[var, below right=of e, yshift=-3mm](z) {$z$};
    \node[fn, below=1cm of z](p) {$P(x|z)$};
    \foreach \u / \v in {z/p,m/z,e/z,s/z,q/m,q/s}
        \draw[->, line width=2pt] (\u) -- (\v);
 \end{tikzpicture}
 \caption{VAEの計算グラフ}\label{vae-graph}
\end{figure}
\par
式\ref{vae-obj}に対する一つの解釈として、$-\mathrm{KL}[Q(z|x)|P(z)]$を正
則化項として捉えることができる~\cite{Doersch2016}。すなわち、$P(z)$とし
て標準正規分布を仮定した場合、VAEは$Q(z|x)$が標準正規分布に近い分布にな
るという制限のもとで対数尤度$\log P(x|z)$の最大化を行う。理論的な正当化
は難しいものの、これが訓練データに過適合しない潜在表現を抽出できる要因に
なっていられると考えられる。\par
VAEを強化学習におけるドメイン適応に応用した既存研究として、
Higginsら~\cite{DARLA}の結果がある。これはまず、ソース環境でエージェント
をランダムに行動させ、収集した観測サンプルを用いてVAEの事前学習を行う。
次に、学習させたVAEから得た潜在表現$\mu (x)$(すなわち、潜在変数の平均値
を潜在表現とみなす)を観測状態として、ソース環境でエージェントの方策を訓
練する。この段階ではVAEの学習は行わない。このエージェントをゼロショット
適応、すなわち追加学習を一切行わない設定でターゲット環境において評価した
ところ、事前学習なしで転移させた場合と比較して明らかな性能の向上が見られ
た。\par
特に性能が良かったのは、$\beta$-VAE~\cite{betaVAE}を事前訓練に用いる手法
である。Higginsらはこの手法をDARLAと呼んでいる。$\beta$-VAEでは、VAEの目
的関数\ref{vae-obj}を
\begin{equation}\label{bvae-obj}
  \mathbb{E}[\log P(x|z)] - \beta\mathrm{KL}[Q(z|x)|P(z)]~~(1 < \beta)
\end{equation}
に変えて学習を行う。Higginsらはこの結果を、$\beta$-VAEにより獲得される潜
在表現$\mu(x)$が通常のVAEのそれに比べて相互依存の弱い、因子分解された表
現になっているため、ドメイン間の差異に左右されずに方策が学習できたと説明
している。\par
$\beta$-VAEがなぜ因子分解効果を持つのかが、理論的に正当化されているわけ
ではない。しかしここでは、Burgessら~\cite{Burgess2018}らによる解釈を簡単
に紹介する。$\beta$が非常に大きい場合、目的関数\ref{bvae-obj}の最大化は
$KL[Q(z|x)|P(z)]$の最小化と等価であり、$Q(z|x)$は任意の$x$について全て同
じ分布になる。すると、どの$x$についてもほとんど同じ分布が出力されるため、
再構成損失$-\log P(x|z)$は非常に大きくなってしまう。このとき、
$\mathbb{E}[\log P(x|z)]$の最大化を目的関数に加えることは、$Q(z|x)$を$x$
ごとになるべく異なる分布にする効果があると言える。しかしこれにより$x$と
$z$との幾何的な近さが無視され、$x$の持つある特徴が$z$の別の要素に写され
てしまう恐れがある。なので再構成損失の損失関数に占める割合が大きいほど、
学習した潜在表現の相互依存が強くなると考えられる。また、Burgessらは同時
にVAEの変種として以下のような目的関数を提案した。
\begin{equation} \label{gvae-obj}
  \mathbb{E}[\log P(x|z)] - \gamma\left|\mathrm{KL}[Q(z|x)|P(z)]-C\right|~~(1 < \gamma)
\end{equation}
これは$C$を徐々に大きくし、KL擬距離の目的関数に占める割合を減らしていく
ことで、因子分解性能を保ったまた再構成損失を小さくできるとされている。
\par
本研究ではHigginsらと同じくVAEによるアプローチを試みるが、強化学習におけ
るドメイン適応への他のアプローチについても簡単に紹介する。\par
まず、環境のダイナミクス($P, \mathcal R$)がソース環境、ターゲット環境
で似た構造を持つことを仮定して、これをドメイン適応に活用するものがある。
Baretto~\cite{BarretoBQSSHMZM18}らは後続特徴$\phi(s, a, s')$をDQNの変種
により学習させた。一方でPathakら~\cite{PathakAED17}は$P$のみに注目し、状
態遷移を予測するモデルを方策と並行して学習させた。この予測誤差を内部報酬
として用いることで、探査の効率化と同時に方策の汎化が可能であることを示し
た。\par
また、モデルベースの探索手法と組み合わせる方法も広く研究されている。これ
らの研究は、環境の状態遷移を予測モデルに学習すれば探索が使用できるという
アイデアに基づいている。そのため、状態遷移に類似の構造を仮定してよいなら、
ドメイン適応の問題へ応用することが可能である。例えばWeberら~\cite{I2A}は、
LSTMを用いて環境予測モデルの出力を時系列の逆順に符号化することで、ミニパッ
クマンにおいてドメイン適応が可能であることを示した。\par
他に、ソース環境とターゲット環境間の写像を学習しようとするも
の~\cite{GuptaDLAL17}、エントロピー最大化制御を用いる方法
~\cite{FinnYFAL16}などがある。また、Kobbeら~\cite{Coinrun}はドメイン適
応の問題を強化学習における正則化であり、過学習を防ぐことにより解決できる
と考え、バッチ正規化などニューラルネットワークで用いられる正則化手法の有
効性を検証している。\par
直接的にドメイン適応を扱ったものではないが特筆すべき関連研究として、
Haら~\cite{HaS18}によるWorld~Modelsがある。この研究では、VAEと確率的なダ
イナミクスを持つRNNを事前訓練することで、シミュレータ環境を教師なし学習
により獲得することを試みた。続けて獲得したシミュレータ環境で方策の訓練を
行い、シミュレータ環境で訓練した方策をもとの環境に適応させられることを示
した。これは潜在表現の学習がドメイン適応だけでなく、複数の環境での訓練を
扱うメタ強化学習の分野全体で利用できることを示唆している。


\chapter{提案する学習手法} \thispagestyle{fancy}
本研究で提案する、VAEによる潜在表現と方策を同時訓練する手法に
ついて説明する。続けて、先行研究との関連性について議論する。

\section{提案手法の設計}
本研究では、DARLA~\cite{DARLA}と同じくVAEを用いて潜在表現を抽出し、潜在
表現を入力として方策を学習するアルゴリズムを提案する。その際、DARLAの欠
点やローグライクゲームというドメインの特性を考慮し、大きな変更を主に二点
加える。\par
まず第一に、潜在表現を事前訓練する代わりに方策と同時に訓練する。DARLAの事
前学習では、エージェントをランダム行動させて観測状態のサンプルを収集する
必要があった。これはDARLAが評価に用いた、物体の色が異なる部屋で物体を拾
うロボットシミュレーションのタスクでは問題にならない。しかし、ランダムに
行動するエージェントがほとんど到達しないような状態がある場合、事前学習に
用いるサンプルの種類が不足してしまう恐れがある。例えば後述する今回の実験
に用いたローグライクゲームでは、通常の部屋・暗い部屋・迷路の3種類の部屋
があるが、暗い部屋と迷路は出現確率が低く一階で出現することは稀である。
しかし、ランダムに行動するエージェントはほとんどの場合一階を抜けられない
ので、複数種類の部屋のサンプルを集められないことになる。このような欠点を
解決するためには、方策と潜在表現を同時に訓練することが望ましい。訓練され
た方策を使えば、ランダム行動より幅広くまた効率よく、潜在表現を訓練するた
めのサンプルを収集できると考えられるからである。\par
第二に、DARLAで用いられていた再構成ロスの雑音除去自己符号化器による構成
を行わない。あまりに煩雑なので2.7節では説明を省略したが、DARLAではVAEを
訓練する前に更に事前訓練として、雑音除去自己符号化器(DAE)
~\cite{VincentLLBM10}の訓練を行っている。その上で、事前訓練時のVAEの目的
関数を、式\ref{bvae-obj}に代えて
\[ 
  -\mathbb{E}\left[
\left(J(\hat x) - J(x)\right)^2
\right]
- \beta \mathrm{KL}[Q(z|x)|P(z)]
\]
として訓練を行っている。ただし$J(x)$は得られた雑音除去自己符号化器
の入力$x$に対する中間層の出力を、$\hat x$はVAEの復号化の出力 $P(x|z)$ か
らサンプリングされた復元データを指す。Higginsらはこの手法について、$\beta$を
大きくした時に再構成損失が非常に大きくなってしまうのを防ぐためと説明して
いる。この手法は、本研究で用いるVAEと方策の事前訓練との併用が難しいだけ
でなく、いくつかの欠点が考えられる。第一に、サンプリングされた値から誤差
逆伝播可能な損失を計算するためにモンテカルロ近似が必要になり、収束が遅く
なる。第二に、計算グラフに訓練パラメタを持たないDAEの一部を含めることに
なるため、計算コストが増大する。これらの点から、提案手法ではDAEは利
用せず式\ref{bvae-obj}を目的関数とした。\par
提案手法がベースとするアルゴリズムについては、方策勾配法を選択した。価値
ベースの深層強化学習手法は多くが2.5節で説明したDQNをベースとしている。し
かし、観測状態として用いられる潜在表現は定常でないため、経験再生に用いる
ことができない。また目的関数\ref{dqn-obj}も同様に状態の定常性を仮定して
いるため、収束が困難になることが予想される。そのため、価値ベース手法の使
用は難しいと判断した。方策勾配法の場合は潜在表現が$\theta$と関係なく確率
的に与えられるとすると、2.6節で示したのと同様に勾配が導出できる。またア
ルゴリズムの拡張も容易なので、こちらを採用した。\par
方策とVAEを同時訓練するためには、二つの関数が途中まで同じネットワークに
より表現されなければならない。そうでなければ、潜在表現 $\mu(x)$を方策ネッ
トワークの入力とすることができない。そのため、図\ref{proposed-graph}に示
したように、$\pi$と$\vlearned$を直接$\mu(x)$に繋げるかたちで計算グラフを
設計した。
\begin{figure}[t]
 \centering
 \begin{tikzpicture}[node distance=5mm,
                     var/.style={
                         circle,
                         fill=cyan!20,
                         minimum height=6mm},
                     fn/.style={
                         rounded rectangle,
                         fill=cyan!20,
                         minimum height=8mm}]
    \node[fn](q) {$Q(z|x)$};
    \node[fn, below=1cm of q](s) {$\Sigma(x)$};
    \node[fn, right=1cm of s](m) {$\mu(x)$};
    \node[fn, below=1cm of m](pi) {$\pi(\cdot|\mu(x))$};
    \node[fn, right=1cm of pi](v) {$\vlearned(\mu(x))$};
    \node[var, left=1cm of s](e) {$\epsilon$};
    \node[var, below right=of e, yshift=-3mm](z) {$z$};
    \node[fn, below=1cm of z](p) {$P(x|z)$};
    \foreach \u / \v in {z/p,m/z,e/z,s/z,q/m,q/s,m/pi,m/v}
        \draw[->, line width=2pt] (\u) -- (\v);
 \end{tikzpicture}
 \caption{提案手法の計算グラフ}\label{proposed-graph}
\end{figure}
\par
方策勾配法を採用したことで、提案手法のアルゴリズムは単に方策勾配法の目的
関数$L_{\mathrm{policy}}$を、VAEの目的関数を足した
$L_{\mathrm{policy}} + L_{\mathrm{vae}}$に代えるだけで構成できる。擬似コー
ドを図\ref{proposed-code}に示した。ただし、ワーカー数$N$は並列動作させる
エージェントの数を表す。また、アルゴリズム\ref{pg-code}ではエージェント
を1エピソードぶん行動させた後で勾配を更新していたが、更新タイムステップ
$T$を導入し、$T$ステップ行動させた後で勾配を更新している。これは勾配の更
新を安定させる効果、推定アドバンテージの分散を減らす効果がある。しかし、
PPOなど自然勾配法ベースの手法では、$T$をある程度大きくとっても学習が安定
することが知られている。
\begin{figure}[t]
 \begin{algorithmic}[1]
   \For{$iteration=1, 2, ...$}
     \For{$actor=1, 2,... N$}
       \State{方策 $\pi_\theta$ のもとで $T$ 回行動}
       \State{推定アドバンテージ $\hat A_1...\hat A_T$ を計算}
     \EndFor
     \State{$L_{\mathrm{policy}} + L_{\mathrm{vae}}$ を最大化するように $\theta$
  を更新}
     \State{推定価値 $\hat V$ を更新}
   \EndFor
 \end{algorithmic}
 \caption{提案手法のアルゴリズム} \label{proposed-code}
\end{figure}

\section{先行研究との関連性}
前節で述べたように、提案手法はHigginsらの提案したDARLAをより単純で、かつ
事前訓練が不要な形式に設計し直したものである。このような設計を選択した理
由も、前節で述べた通りである。これを踏まえた上で、この節ではその他の先行
研究との関連について議論する。\par
まず、Pathakら~\cite{PathakAED17}の提案に代表されるような、環境のダイナ
ミクスを学習する手法をとりあげる。これらの手法は環境の状態遷移を予測する
モデルに注目し、予測モデルを高い報酬が得られるような状態遷移を記憶したり、
状態探査のための内部報酬を与えるのに用いる。そのため、似た状態遷移構造を
持つドメイン適応の問題に適している考えられる。更にPathakらの手法に関して
言えば、内部報酬の利用によりドメインごとの報酬関数 $\mathcal R$ の差異を
ある程度無視することもできる。しかし、状態遷移の組みあわせは状態そのもの
よりも圧倒的に数が多いため、学習は困難になる。また、状態分布が異なる場合
に遷移構造を抽出できる保証は特にない。\par
一方本研究で用いた潜在表現を学習する手法は、状態分布だけに注目するため、
共通する状態遷移構造を抽出するのは難しい。しかし、潜在表現の学習は遷移モ
デルの学習よりずっと容易である上に、予測モデルとの併用も可能であるため、
より汎用的な手法である。そのため、より汎用的な手法であると考えられる。
\par
探索と組みあわせる手法も、多くが前述した予測モデルを使う手法を含んでいる
ため、同じく学習が難しく、サンプル効率が悪いという欠点を抱えている。一方、
これらの研究にしばしば見られる特徴的な点として、状態の長期的な変動を学習
するために再帰型ニューラルネットワークを使用している点が挙げられる。本研
究で扱った潜在表現を抽出するモデルだけでは、こうした状態変化のモデルを学
習するのは難しい。また、POMDP環境に対応するためにも再帰的モデルは重要で
あり、本研究の応用先としても再帰的モデルとの併用は有望であると考えられる。
\par
ローグライクゲームではターゲット分布を事前に知ることはできない。そ
のため、ソース分布とターゲット分布との対応を学習する手法に関しては、本研
究では扱わなかった。
一方で、Kobbeら~\cite{Coinrun}の過学習を防ぐことでドメイン適応が
可能になるというアイデアは汎用的であり、本研究とも併用が可能だろう。

\chapter{実験環境の作成} \thispagestyle{fancy}
本研究で提案手法の評価を行うために作成された実験環境rogue-gymについて説
明する。なお、この章の内容は著者がゲームプログラミングワークショップ
2018~\cite{rogue-gym}で発表した内容をもとに書かれた。

\section{既存の強化学習用実験環境}
強化学習では学習に膨大な反復試行が必要とされるため、学習には高速に動作す
るシミュレーション環境を使用するのが一般的である。
そのため、ベンチマーク問題としてゲームが多く使用されてきた。
深層強化学習の口火を切った
Mnih~\cite{DQN}らの成果も、Atari2600のエミュレータを利用して構築された
Arcade Learning Environment~(ALE)~\cite{ALE}でのベンチマークによるもので
ある。\par
モデルフリーな強化学習アルゴリズムは、環境のモデルについてなんの仮定もお
かない。なので、あるゲームでうまくいくアルゴリズムは、他のゲームでも同様
にうまくいきそうである。しかし、現実にはそうではない。例えば文献
~\cite{openai-blog}にはPPOなど4種類の方策勾配法ベースのアルゴリズムを、
ALEの49種類のゲームで実験した結果が掲載されている。これを見ると、全体に
PPOが良い結果を残してはいるものの、アルゴリズムごとに得意なゲーム・不得
意なゲームがあることがはっきりわかる。\par
このような現状を踏まえて、ベンチマーク環境が実験を行う利用者にとってすみ
ずみまで制御可能であることは、非常に重要である。全く異なる種類のゲームで
ベンチマークを行うより、少しずつ違う設定でベンチマークを行った方が、アル
ゴリズムの特徴を理解しやすいと考えられるからである。\par
現在利用されているベンチマーク環境として、まずALEなど家庭用ゲーム機のバ
イナリを再生するものがある。これはカスタマイズするのが難しい。他に、
MineCraft~\cite{Malmo}やDoom~\cite{VizDoom}など既存のゲームのコードベー
スを利用するものがある。これらはROMを用いるよりは簡単にカスタマイズでき
るが、そもそもゲーム自体が大がかりなものなので、手ごろなタスクを設定するの
が難しい。\par
\subsection{既存の実験環境におけるドメイン適応}
ドメイン適応の実験に使われた既存の実験環境について概観する。これには大き
くわけて、3Dのシュミレーション型・2Dのプラットフォーム型の2種類がある。
\par
3Dシュミレーション型のタスクとして、
Higginsら~\cite{DARLA}の実験で使用された
Deepmind~Lab~\cite{DeepMindLab}はFPSゲームをベースに、プレイヤー視点で3D
迷路を進むタスクを提供している。Higginsらはこの環境で入力の色やオブジェ
クトの位置を変更してドメイン適応の実験を行った。この場合汎化が必要なのは
オブジェクトの方向へ進む能力のみであり、教師あり学習のタスクとあまり変わ
らないという点で不満が残る。\par
2Dプラットフォーム型の環境としては、Gym~Retro\cite{GymRetro}が挙げられる。
ALEがサポートする環境では、ドメイン適応に適したタスクを持っているものが
なかった。そこで、Gym~RetoroではAtariだけでなくメガドライブなどのシュミ
レータをサポートし、幅広いゲームを扱えるようにした。特にドメイン適応の実
験として、Nicholら~\cite{GymRetro}は2Dアクションゲームであるソニックを使っ
たベンチマーク課題を提案した。これは、敵を避けるなど行動の汎化が必要であ
り、より強化学習に適した題材といえる。しかし、日本国内ではROMを購入でき
ないという問題がある。また続けてKobbeらはより簡単な2Dアクションゲームを
用いたCoinrun~\cite{Coinrun}を提案したが、これは提案する実験環境より後に
発表された。

\section{提案する実験環境}
前節で指摘した既存の実験環境に不足している点を踏まえて、
\begin{itemize}
 \item 高いカスタマイズ性
 \item 豊富なドメイン適応課題
 \item 入手・利用の簡便性
\end{itemize}
の3点を持つ実験環境を作成することを目標に、実験環境rogue-gymを作成した。
カスタマイズ性を担保するため、実装はスクラッチで行った。機能としては、ロー
グライクゲームのオリジナルであるBSD版ローグ
~\footnote{\url{https://en.wikipedia.org/wiki/Rogue_(video_game)}
~(Accessed:2019-01-17)}
と同等のゲームにすることを目標にした。\par
ローグライクゲームを選んだ理由は、まず第一にこれがランダム生成されるダン
ジョンを一番の特徴とするゲームであり、ドメイン適応の課題として自然だと考
えたからである。第二に、ローグがプランニング的なアルゴリズムが得意とする
ような長期ステップの予測を必要とする問題で、既存の強化学習アルゴリズムが
必ずしも得意でないと考えたからである。\par
現在、アイテムや敵の挙動が十分に調整されていないもののおおむねゲームが完
成しており、MITとApache2.0のデュアルライセンスのもと著者による実装を公開
している~\footnote{\url{https://github.com/kngwyu/rogue-gym}~(Accessed:
2019-01-17)}。
ゲーム本体は、Rust言語用のライブラリとして実装した。AI
作成用のインターフェースとしては、数値計算・機械学習用途で人気がある
Python言語へのバインディングを実装した。これは、ALEなど多数のベンチマー
ク環境をサポートする標準的な強化学習ライブラリである
OpenAI gym~\cite{gym}のインターフェースにのっとっており、既存のコードベー
スからも利用しやすいものになっている。また、curses相当のライブラリにより
人間用のUIも実装されている。設定は軽量マークアップ言語のJSONや、Pythonの
dictionaryクラスにより記述することができる。\par
実際のプログラム例を以下に示す。
\begin{minted}{python}
>>> from rogue_gym.envs import RogueEnv
>>> CONFIG = {'width': 32, 'height': 16,
...           'dungeon': {'style': 'rogue', 'room_num_x': 2, 'room_num_y': 2}}
>>> env = RogueEnv(seed=1, max_steps=100, config_dict=CONFIG)
>>> env
                             
                                
                                
                                
   -----                        
   |.E*+                        
   |.@.|                        
   -----                        
                                
                                
Level:  1 Gold:     0 Hp: 12(12) Str: 16(16) Arm:  0 Exp:  1/ 0 
>>> env.step('u')
(                                
                                
                                
                                
   -----                        
   |.E@+                        
   |...|                        
   -----                        
                                
                                
Level:  1 Gold:     2 Hp: 10(12) Str: 16(16) Arm:  0 Exp:  1/ 0 , 2, False, {})
\end{minted}


\chapter{実験と評価} \thispagestyle{fancy}
提案手法の評価のため行った実験の内容について説明する。続けて実験結果を示
し、実験結果に基づいて提案手法の有効性について議論する。

\section{実験環境}
実験環境としては前章で述べたrogue-gymを用いた。ゲームの詳細な設定は付
録~\ref{append1}に示した。\par
入力はAlphaGo~\cite{alphago}と同じようにゲーム内の各シンボル
\texttt{@,\#, ...}
にバイナリ画像を割り当てて構成した、シンボル数分のチャネルを持つ
二次元画像とした。具体的には、各シンボル $i$ について、以下のように入力を構成する。
\[
  \text{image}[i][j][k] = \begin{cases}
      1 & (\text{block}[j][k] = i) \\
      0 & (\text{block}[j][k] \ne i) \\
  \end{cases}
\]
\par
今回の設定ではダンジョンに出現するシンボルは17種類なので、
$17\times 32(マップの幅)\times 16(マップの高さ)$ の画像が入力として与え
られる。
また、ダンジョン以外のゲーム情報については一切入力として与えない。\par
報酬については、金貨の他階段を降りた際に疑似報酬が与えられる設定にした。
\par

\section{比較する手法}
3.1節で説明したように、提案手法は幅広い種類の方策勾配法アルゴリズムと組
みあわせることができる。そこで、今回は事前実験において性能の良かったPPO
をベースとしたアルゴリズムを採用した。\par
本研究では、ベースラインとしてのPPOと、2種類の提案手法を比較する。
一つは、PPOと$\beta-$VAEを同時訓練する手法である。これを\bppo
と呼ぶ。もう一つは、VAEの目的関数を式\ref{gvae-obj}としてPPOとVAEを同時
訓練する手法である。これを\gppo と呼ぶ。\par
学習の終了条件は、全ての比較手法について合計2千万ステップ行動したら終了
とした。これは各ワーカーの合計値であり、今回は8ワーカー使用したので各ワー
カーが250万ステップ行動したら終了になる。
それ以外の手法の詳細は、付録~\ref{append2}に示した。

\section{PPOと提案手法の比較}
提案手法2つとPPOの結果を比較し、提案手法で学習したエージェントがより容易
にドメイン適応可能であることを示す。この節では提案手法2つとPPOの学習を、
訓練シードを変化させてそれぞれ10回ずつ行った。具体的に、訓練シードとして
は$0\sim 9$を用いた。このうち特に訓練スコアの低いシード2、シード5および
スコアの高いシード4 について で解説した。
\bppo は$\beta=4.0$として訓練した。\gppo は$\gamma=200.0$とし、$C$ は0か
ら25まで学習ステップに対し線形に大きくした。\par
まず、提案手法の採用が訓練シードでのスコアにどのような影響を与えるか確認
するため、3手法およびランダム行動するエージェントを訓練シードで評価した。
結果を棒グラフとして図\ref{tscore1} に示した。なお、評価値は学習終了後の
エージェントを各シードごとに100エピソード行動させ、その平均値をとった。
これを図中で、normalized scoreと呼称している。
\begin{figure}[t]
 \centering
 \includegraphics[width=12cm]{pictures/tscore1.pdf}
 \caption{各手法ごとの訓練シードにおけるスコア} \label{tscore1}
\end{figure}
結果から、どのエージェントもランダムエージェントよりはるかに良いスコアを
残していることがわかる。
全体的にPPOが最も良いスコアとなっており、特にシード4のような比較的簡単なダ
ンジョンの場合は顕著にスコアが開いている。\bppo、\gppo のスコアは大体同程
度となっている。またシード5など難しいダンジョンではPPOと同程度のスコアと
なっている。
\par
次に、提案手法のドメイン適応における性能を測るため、訓練したエージェント
をシード1000から1999までの1000種類のシードで評価した。評価シードには、訓
練に用いたシードは一切含まれていない。また評価はゼロショット設定で行い、
一切の追加訓練を行わない。図\ref{escore1}に、訓練シードごとの評価結果
を箱ひげ図としてプロットした。
\begin{figure}[t]
 \centering
 \includegraphics[width=15cm]{pictures/escore1.pdf}
 \caption{訓練シードごとの各手法の評価スコア} \label{escore1}
\end{figure}
評価値は学習終了後のエージェントを各評価シードごとに100エピソード行動さ
せ、その平均値をとった。これを図中でnormalized scoresと呼称している。
箱ひげ図の中央の線が1000シードぶんの評価値の中央値を、箱の底
辺が第3四分位点を、箱の上辺が第1四分位点を、ひげの上端、下端が外れ値を除
いた最大・最小値を表している。また\times マークが平均値を表している。ま
た、ランダムに行動するエージェントの評価結果も、図の右端に示した。
訓練シードがシード5の場合を除き、おおむね\gppo 、\bppo 、ランダム行動、
PPOの順でスコアが高くなっており、提案手法がドメイン適応に適した方策を学
習できていることがわかる。\par
この結果を解釈するため、\gppo が最も良いスコアを記録した訓練シード0、評
価シード1008の場合でエージェントの行動を観察した。この条件で10回評価した
平均スコアは、PPOが2.0、\bppo が133.5、\gppo が298.6であった。また、ラン
ダム行動の平均スコアは113.2になった。
図\ref{seed1008-1}、\ref{seed1008-2}に示したように、このシードは地下一階、
二階ともプレイヤの初期位置が階段のある部屋であり、非常に得点しやすいシー
ドである。しかし、PPOで学習させたエージェントは即座に真上の金貨をとり、
そのまま壁に向かって移動することを繰返し動かない場合がほとんどであった。
一方、\bppo 、\gppo で学習させたエージェントは、部屋の中を積極的に歩き回
る行動をとった。その際、\gppo のエージェントは階段に向かう場合が多かった
のに対し、\bppo のエージェントは部屋の左側の通路に出てしまうことが多く、
これがスコアの差になったと考えられる。また、\gppo 、\bppo 、のエージェン
トはPPOエージェントのように開始後即座に真上の金貨をとることはしなかった。
\par
これらの行動特徴から言えることを考えると、まず周囲の金貨をとるという動き
に関してはPPOエージェントの方が適切に対応できている。これは、CNNによる局
所的な特徴抽出だけでも、ある程度方策の汎用化ができるということを意味して
いる。しかし、行動の多様性は\bppo 、\gppo の方が優れている。実際、行動中
の方策エントロピー$H(\pi(\cdot| s_t))$の出力は、PPOがおおむね1.4前後、
\bppo および \gppo が2.3前後であった。しかし、このダンジョンでランダム行
動をとるエージェントよりスコアが良いため、行動のランダム性だけを良いスコ
アの原因と考えるのは難しい。なので、おそらく\bppo ・\gppo はある程度のラ
ンダム性を保ったまま、良いスコアにつながる行動を学習していると考えられる。

\par
\begin{figure}[t]
 \begin{tabular}{cc}
   \begin{minipage}[cbt]{7cm}
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{pictures/seed1008-1.png}
    \caption{シード1008~地下一階} \label{seed1008-1}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}[cbt]{7cm}
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{pictures/seed1008-2.png}    
    \caption{シード1008~地下二階} \label{seed1008-2}
   \end{minipage}
 \end{tabular}
\end{figure}

\section{\beta の増減によるスコアの変化}
次に、提案手法のうち\bppo について、ハイパーパラメータ $\beta$ の増減に
よるスコアの変化を調べた。\par
2.7節で説明したように、$\beta$を大きくすると潜在変数$z$の分布は正規分布
に近づくため、再構成損失は大きくなる。つまり、同じダンジョンの状態を違う
潜在表現 $\mu(x) = \mathbb E[z]$に写像してしまう確率が高くなる。そのため、
$\beta$ が大きいほど訓練シードでのスコアが低くなると予想される。一方、
$\beta$ の導入によって潜在変数 $z$ の相互依存が弱まり、ドメイン適応での
結果が向上するというのがHigginsの結果だった。この2点を検証することが、こ
の節での比較の目的である。
\par
$\beta = 1.0, 4.0, 8.0$の場合について、訓練シードにおけるスコアを図
\ref{tscore2}に、評価シードにおけるスコアを図\ref{escore2}にそれぞれ示
した。なお、前節の図\ref{tscore1}、図 \ref{escore1}中の \bppo のスコアは
$\beta=4.0$ のものであることに留意されたい。
\begin{figure}[t]
 \begin{tabular}{cc}
   \begin{minipage}[cbt]{8cm}
    \raggedleft
    \includegraphics[width=8cm]{pictures/tscore2.pdf}
    \caption{各\beta ごとの訓練シードにおけるスコア} \label{tscore2}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}[cbt]{9cm}
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{pictures/escore2.pdf}
    \caption{各\beta ごとの評価シードにおけるスコア} \label{escore2}
   \end{minipage}
 \end{tabular}
\end{figure}
\par
$\beta =1$と$\beta =4$を比べると、$\beta =4$の方が訓練シードでのスコアが
低く、評価シードでのスコアが高い傾向にある。$\beta =4$と$\beta =8$でも同
様の傾向は見られるが、$\beta =1$と$\beta =4$の場合と比べて、この傾向はそ
れほど一貫していない。実際、訓練シードにおけるスコアはシード2・3の場合で
$\beta = 8$の方が高く、評価シードのおけるスコアの平均は訓練シード0の場合
で$\beta =8$の方が低い。\par
$\beta$ が小さい方が訓練シードでの性能が高いことは、想定通りの結果である。
また、$\beta=1\rightarrow4$
の場合では、Higginsらの結果と同様に、ドメイン適応スコアの向上が確認でき
た。しかし、$\beta$ の値を大きくすることで更にドメイン適応の性能を向上さ
せられるかという点については疑問が残った。これは、再構成損失が大きく、特
定シードでの方策を十分に改善させられない状態だと、ダンジョンの先に進めず
十分なサンプルを収集できないからだと考えられる。すなわち、\bppo でエージェ
ントを学習させた場合では、方策改善と潜在変数$z$の独立性の間にトレードオ
フがあると考えられる。前節の実験結果から、\gppo は \bppo よりもこのトレー
ドオフの影響を受けにくいことが期待されるが、これについては今後の課題とし
たい。\par
また、Higginsらの実験では $\beta = 175$と非常に大きい値を使用しているが、
本研究では学習時間の都合から $\beta = 8$までの調査にとどまった。これにつ
いても、今後の課題としたい。

\section{ソース環境の多様性}
ソース環境の多様性がドメイン適応性能に与える影響を調べるため、0から9まで
の10種類のシードからランダムに環境が選ばれる設定でエージェントを訓練した。
使用したパラメタは5.3節と同様である。
ただし合計の行動ステップ数は前節までの実験と同じく2千万ステップとしたた
め、各シードあたりの訓練時間は10分の1程度になっている。訓練に使用した全
10シードにおける評価スコアを図~\ref{tscore3}に示した。また評価シードにお
けるスコアを図~\ref{escore3}に示した。ただし図~\ref{escore3}において、図
左の箱ひげ図は、訓練シードを1種類しか用いなかったエージェント10種類の評
価スコアの平均を示している。
\begin{figure}[t]
 \begin{tabular}{cc}
   \begin{minipage}[cbt]{8cm}
    \raggedleft
    \includegraphics[width=8cm]{pictures/tscore3.pdf}
    \caption{10シードで訓練したエージェントの訓練シードでのスコア} \label{tscore3}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}[cbt]{9cm}
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{pictures/escore3.pdf}
    \caption{各\beta ごとの評価シードにおけるスコア} \label{escore3}
   \end{minipage}
 \end{tabular}
\end{figure}
\par
図~\ref{tscore3}からは、学習ステップ数が少ないためスコアは良くないものの、
ある程度学習が進んでいることがわかる。ただし、PPOと提案手法2種類の差は図
~\ref{tscore1}よりも顕著である。\par
一方、図~\ref{escore3}からは、訓練シード数の増加により提案手法の性能が向
上する傾向にあることがわかる。ただし、\gppo の場合は1シードで訓練したエー
ジェントがこのスコアを上回る場合があり、訓練シードを増やすことに強い汎化
効果は認められない。

\section{Coinrun}
提案手法がローグライグゲームと異常なる性質を持つドメイン適応の問題にも応
用可能であることを示すため、Coinrun~\cite{Coinrun}環境での実験を行った。
これは、図~\ref{coinrun}に示したように、人間にとってプレイ時間が3秒から
10秒程度の短いアクションゲームのステージをランダムに生成する環境である。
\begin{figure}[t]
 \centering
 \includegraphics[width=12cm]{pictures/coinrun-ss.png}
 \caption{Coinrunのゲーム画面} \label{coinrun}
\end{figure}
ステージの背景や構成がランダムに変化するものの、「右に行けばコインがある」
という構成はどのステージでも同じであり、rogue-gymと比較して簡単な環境で
あると言える。また背景に関しては10種類程度とそれほど多くのパターンがある
わけではない。\par
この環境で、PPO、\bppo(\beta=1.0)、\bppo(\beta=4.0), \gppo の4種類の手法
を比較した。ソース環境はシード0から49までの50種類、ターゲット環境はシー
ド1000から1999までの1000種類とした。\gppo のパラメタは5.3節と同じ
$\gamma=200.0, C=25.0 \rightarrow 0.0$ を用いた。
その他のパラメタは付録~\ref{append3}に示した。\par
まず、入力をRGB画像として訓練を行った。その際の結果を
図~\ref{coinrun-mono}に示した。ソース環境のスコアは直近1000エピソードの
平均を、ターゲット環境のスコアは1000種類の環境から10000回サンプルした平
均をとった。
ソース環境でのスコアは\bppo(\beta=4)、次いで\bppo(\beta=1)が良く、
\gppo が最も悪いという結果になった。PPOは400万ステップ前後までは \bppo と
同等の性能を示すものの、その後はあまりスコアが良くなっていない。
\begin{figure}[t]
   \begin{minipage}[cbt]{10cm}
    \raggedleft
    \includegraphics[width=10cm]{pictures/train-color.pdf}
    \subcaption{訓練中のソース環境でのスコア}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}[cbt]{8cm}
    \begin{tabular}{|l|c|c|} \hline
     手法 & 解けたステージの割合 \\ \hline \hline
     PPO &  52.4 \% \\
     \bppo($\beta=1.0$) &  63.4 \% \\
     \bppo($\beta=4.0$) & 64.5 \% \\
     \gppo &  55.1 \% \\ 
     ランダム &  25.3\% \\ \hline
    \end{tabular}
    \subcaption{訓練後のターゲット環境でのスコア}
   \end{minipage}
 \caption{Coinrunの実験結果~入力がRGB画像の場合} \label{coinrun-mono}
\end{figure}
ターゲット環境では、提案手法がいずれもPPOを上回っており、提案手法が
様々な環境で有用であることを示している。特に、\bppo はいずれのパラメタの
場合もPPOより1割以上よいスコアとなっている。\par
次に、入力を白黒画像として同様の実験を行った。
\begin{figure}[t]
   \begin{minipage}[cbt]{10cm}
    \raggedleft
    \includegraphics[width=10cm]{pictures/train-mono.pdf}
    \subcaption{訓練中のソース環境でのスコア}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}[cbt]{8cm}
    \begin{tabular}{|l|c|c|} \hline
     手法 & 解けたステージの割合 \\ \hline \hline
     PPO &  56.0\% \\
     \bppo($\beta=1.0$) &  61.9\% \\
     \bppo($\beta=4.0$) & 62.5 \% \\
     \gppo &  52.2\% \\ 
     ランダム &  25.3\% \\ \hline
    \end{tabular}
    \subcaption{訓練後のターゲット環境でのスコア}
   \end{minipage}
 \caption{Coinrunの実験結果~入力が白黒画像の場合} \label{coinrun-color}
\end{figure}
ソース環境でのスコアは、\bppo(\beta = 1)が最も良く、次いでPPO、
\bppo(\beta=4)の順に良いという結果になった。
ソース環境が50種類のステージから構成されるためある程度汎化能力が求め
られることを加味すると、これは提案手法に入力をモノクロ画像に変換する以上
の汎化効果があることを示している。一方、ターゲット環境でのスコアは、全体
にPPOはRGB画像の場合よりスコアが良く、提案手法はスコアが悪くなっている。
特に\gppo はPPOよりスコアが悪くなっている。これは、入力分布の多様性が失
われることが提案手法の性能を悪化させることを示唆している。\par
Coinrunは、rogue-gymと異なりダンジョンの構造だけでなく、背景やオブジェク
トの色が変化する問題である。しかしダンジョンの構造的ばらつきはrogue-gym
の場合よりずっと小さいのが特徴である。この環境で提案手法がうまくいくこと
は、提案手法が観測状態の構造的要因だけでなく、色などの非構造的ノイズを抽
象化できることを示している。一方で、rogue-gymでの実験と異なり、\beta の
増減によるスコアの差はそれほど大きくない。このことは、Coinrunのように構
造的ばらつきがそれほど大きくない問題では、\beta -VAEによる因子分解効果が
それほど重要でないことを示唆している。また、rogue-gymでの結果と異なり、
CoinrunではPPOエージェントのターゲット環境でのスコアが、ランダムエージェ
ントのそれを上回っている。これは、rogue-gymのように構造的ばらつきが大き
い問題では、ソース環境への過学習がより顕著に起こりやすいことを示している。

\chapter{まとめ} \thispagestyle{fancy}
本研究では、観測状態の潜在表現を学習するというアプローチにより、強化学習
におけるドメイン適応の問題に挑戦した。具体的に、VAEと方策勾配法の同時学
習により潜在表現上で方策を訓練する方法を提案した。またこの性能を測定する
ためのタスクとして、ローグライクゲームを題材とした実験環境rogue-gymを提
案した。rogue-gym環境でのベンチマークにより、提案手法の有効性を示した。
\par
提案手法により学習を行ったエージェントは、通常の方策勾配法で訓練したエー
ジェントと比べ、明らかに優れたドメイン適応性能を示した。しかし、その評価
スコアはランダム行動するエージェントと比較して1.5倍程度にとどまっており、
よりドメイン適応の性能を向上させるには更なる工夫が必要になると考えられる。
\par
性能を向上させるための課題として、過去の履歴を含むモデルへ提案手法を
拡張することが挙げられる。ローグはPOMDPであり、2.3節で述べたように過去の
経験を状態に含めたMDPとして扱う必要がある。このようなドメインに対して、
深層強化学習アルゴリズムではLSTMなどのRNNをネットワークに含めることで対
処する場合が多い。しかしこれを提案手法にそのまま適用することは難しい。系
列データから潜在表現を得る方法としてTD-VAE~\cite{TDVAE}などの手法が提案
されているものの、どのように提案手法と組みあわせられるかは自明でない課題
である。また、I2A~\cite{I2A}など環境の遷移モデルを学習する手法も系列デー
タからの潜在表現抽出を部分的に含んでおり、これらの手法との関連性も含めて
検討する必要があるだろう。

\pagestyle{plain}

\chapter*{謝辞}
本研究を進めるにあたり、丁寧なご指導を賜りました指導教官の金子知適准教授
ならびに、有益な議論を交わさせていただきましたゲームプログラミングセミナー
の成員達に感謝の意を申し上げます。

\printbibliography
\appendix

\chapter{}
\section{実験環境の詳細} \label{append1}
表\ref{rogue-config}に実験環境の設定を示した。また、エージェントがとれる
11種類のアクションについて、表\ref{rogue-actions}に示した。

\begin{table}[t]
  \caption{rogue-gymの設定} \label{rogue-config}
  \begin{tabular}{|l|c|} \hline
    ダンジョンの幅 & 32 \\
    ダンジョンの高さ & 16 \\
    横方向の部屋数 & 2 \\
    縦方向の部屋数 & 2 \\
    階段を降りた時の疑似報酬 & 50 \\
    敵の種類 & 敵なし \\
    アイテムの種類 & 金貨のみ \\
    最大ターン数 & 500 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[t]
  \caption{エージェントがとれるアクション} \label{rogue-actions}
  \begin{tabular}{|l|c|}\hline
   コマンド & 意味 \\ \hline\hline
   \texttt{.} & 何もしない \\
   \texttt{h} & 左移動 \\
   \texttt{j} & 上移動 \\
   \texttt{k} & 下移動 \\
   \texttt{l} & 右移動 \\
   \texttt{n} & 右下移動 \\
   \texttt{b} & 左下移動 \\
   \texttt{u} & 右上移動 \\
   \texttt{y} & 左下移動 \\
   \texttt{>} & 階段を降りる \\
   \texttt{s} & サーチ(隠し扉・通路が周囲8マスに存在した場合運が良ければ
       それを発見できる) \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{手法の詳細} \label{append2}
PPOのネットワークは、方策と推定価値が最終層以外を共有する形で設計した。
具体的なネットワークの構成を図\ref{ppo-net}に示した。ただし、畳みこみ
(32, 8\times 8,1,1)はチャンネル数32、カーネルサイズ8\times8、ストラ
イド1、パディングサイズ1の畳みこみ層を表す。逆畳みこみの場合も同様である。
推定価値関数の訓練は、以下の式を最小化した。
\[
L_{\mathrm{value}} =
\max\left(
\left(\hat{V}_{\theta}(s_t) - \hat{R}_t\right) ^ 2,
\left(
\mathrm{clip}(
\hat{V}_{\theta}(s_t) - \hat{V}_{\theta_\old}(s_t),
-\epsilon,
\epsilon,
) - \hat{R}_t\right) ^ 2
\right)
\]
ただし、$\hat R_t$は推定リターン
\[
\hat R_t =
\hat A_t^{\mathrm{GAE}, \gamma, \lambda,\theta_\old}
- \hat{V}_{\theta_\old}(s_t)
\]
を表す。これは推定価値 $\hat V$の分散を減らす効果があるとされ、PPOのリファ
レンス実装であるOpenAI~baselines~\cite{baselines}で使用されている。
\par
損失関数は、式\ref{ppo-obj}中の目的関数$L_{\mathrm{policy}}$とあわせて、以
下のように設計した。
\[
 -L_{\mathrm{policy}} + \alpha_{v} L_{\mathrm{value}}
- \alpha_{\mathrm{e}}H(\pi_{\theta_\old}(\cdot|s_t))
\]
ただし、$H(\pi_{\theta_\old}(\cdot|s_t))$は
$\pi_{\theta_\old}(\cdot|s_t)$のエントロピーを表す。
これは探査ボーナスであり、未訪問の状態多く残したまま方策が収束してしまう
のを防ぐために使われる。このテクニックは
Williamsら~\cite{williams1991function}により最初に導入され、近年の研究で
も広く利用されている。\par
全ての実験で共通して用いたハイパーパラメータを表\ref{ppo-params}に示した。
最適化手法はAdam~\cite{KingmaB14}を使用した。
\par
\bppo ・\gppo のネットワーク構成
を図\ref{vaeppo-net}に示した。符号化器はパディング以外PPOネットワークの
共通部分と同一になるように設計した。
\par
入力はバイナリ画像なので、\bppo ・\gppo の復号化器の出
力はベルヌーイ分布$P(z|x)$のロジットであるとみなした。このとき、復号化器
の出力を$y$, 符号化器の入力を$x$とすると、
再構成損失$L_\mathrm{recons}(x,y)=-\log P(x)$は
\[
 L_\mathrm{recons} = \sum_{i, j}
-y_{i, j}\log\sigma(x_{i, j})
+(1 - y_{i, j})\log(1-\sigma(x_{i, j}))
\]
により計算できる。損失関数全体としては
\[
- L_{\mathrm{policy}} + \alpha_{v} L_{\mathrm{value}}
- \alpha_{\mathrm{e}}H(\pi_{\theta_\old}(\cdot|s_t))
+  L_\mathrm{recons} + L_\mathrm{latent}
\]
を用いた。ただし、
\[
  L_\mathrm{latent} = \begin{cases}
      \beta \mathrm{KL}[Q(z|x)|P(z)] & (\beta \mathrm{VAE}) \\
      \gamma \left|
          \mathrm{KL}[Q(z|x)|P(z)] - C
      \right| & (\gamma \mathrm{VAE}) \\
  \end{cases}
\]
である。\par
ニューラルネットワークは全て直行行列初期化~\cite{SaxeMG13}で初期化した。
その際のゲインは、畳みこみ層・逆畳みこみ層が$\sqrt{2}$、方策の層が$0.01$、
その他の層が$1.0$とした。方策の層を小さい値で初期化したのは、学習開始時
の方策のエントロピーをなるべく大きくするためである。 \par
ニューラルネットワークの実装には、
PyTorch\footnote{\url{https://pytorch.org}~(Accessed: 2019-01-17)}
1.0.0を使用した。
\begin{table}[t]
  \caption{PPOのネットワーク構成} \label{ppo-net}
  \begin{tabular}{|c|c|c|} \hline
    共通部分 & 方策 $\pi$ & 推定価値 $\hat V$ \\ \hline \hline
    畳みこみ(32, 8\times 8,1,0) & ReLU & ReLU \\
    ReLU & 全結合(ユニット数11) & 全結合(ユニット数1)\\
    畳みこみ(64, 4\times 4,1,0) & ~ & \\
    ReLU & ~ & \\
    畳みこみ(32, 3\times 3,1,0) & ~ & \\
    ReLU & ~ & \\
    全結合(ユニット数256) & ~ & \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[t]
  \caption{VAE-PPOのネットワーク構成} \label{vaeppo-net}
  \begin{tabular}{|c|c|} \hline
    符号化器 $Q(z|x)$ & 復号化器 $P(x|z)$  \\ \hline \hline
    畳みこみ(32, 8\times 8,1,1) & 全結合(ユニット数256) \\
    ReLU & ReLU \\
    畳みこみ(64, 4\times 4,1,1) & 逆畳みこみ(32, 3\times 3,1,1) \\
    ReLU & ReLU \\
    畳みこみ(32, 3\times 3,1,1) & 逆畳みこみ(64, 4\times 4,1,1) \\
    ReLU & ReLU \\
    全結合(ユニット数256) & 逆畳みこみ(17, 8\times 8,1,1) \\ \hline
  \end{tabular}
  \vspace{5mm}
  \\
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|} \hline
    $\mu(x)$ & $\Sigma(x)$ & 方策$\pi$ & 推定価値$\hat V$ \\ \hline \hline
    ReLU&ReLU&全結合(ユニット数11)&全結合(ユニット数1) \\
    全結合(ユニット数64)&全結合(ユニット数64)&~&~ \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}
\begin{table}[t]
  \caption{PPOのハイパーパラメータ} \label{ppo-params}
  \begin{tabular}{|l|c|} \hline
    ワーカー数 $N$ & 8 \\
    更新ステップ $T$ & 100 \\
    $\alpha_{V}$ & 0.5 \\
    $\alpha_{\mathrm{e}}$ & 0.01 \\
    割引報酬率 $\gamma$ & 0.99 \\
    GAEの適格度$\lambda$ & 0.95 \\
    PPOのクリップ領域 $\epsilon$ & 0.1から線形に減衰 \\
    ミニバッチサイズ & 200 \\
    Adamの学習率 & 2.5e-4から線形に減衰 \\
    Adamの\epsilon & 1.0e-4 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\section{Coinrunにおける実験設定} \label{append3}
環境については、観測を$0 \le x \le 1$の範囲におさまるようスケーリングし
た他はCoinrunのデフォルト設定を使用した。
PPOのパラメタについては、ワーカー数Nを16とした以外表~\ref{ppo-params}と
同一のものを使用した。PPOのネットワークについては、CNNのストライドを
$4,2,1$とした以外は表~\ref{ppo-net}と同一のもの使用した。VAE-PPOのネッ
トワーク構成については、符号化器・復号化器を除き表~\ref{vaeppo-net}と同
一のものを使用した。符号化器・復号化器の構成は表~\ref{vaeppo-net2}に示し
た。VAEの再構成ロスは、画像の幅を $W$、高さを $H$として
\[
 L_\mathrm{recons} = \frac{1}{WH} \sum_{i, j} \left(\sigma(y_{i, j}) - x_{i, j}\right)^2
\]

により計算した。

\begin{table}[t]
  \caption{Coinrun実験でのVAE-PPOのネットワーク構成} \label{vaeppo-net2}
  \begin{tabular}{|c|c|} \hline
    符号化器 $Q(z|x)$ & 復号化器 $P(x|z)$  \\ \hline \hline
    畳みこみ(32, 8\times 8,4,1) & 全結合(ユニット数256) \\
    ReLU & ReLU \\
    畳みこみ(64, 4\times 4,2,1) & 逆畳みこみ(32, 3\times 3,1,1) \\
    ReLU & ReLU \\
    畳みこみ(32, 3\times 3,1,1) & 逆畳みこみ(64, 5\times 5,2,1) \\
    ReLU & ReLU \\
    全結合(ユニット数256) & 逆畳みこみ(17, 10\times 10,4,1) \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}


\section{シードによる難しさの違い}
シード2は、全体に最も訓練スコアが低かったダンジョンである。
このシードの初期配置を図\ref{seed2-1}に、ある程度プレイした様子を図
\ref{seed2-2}に示す。
このダンジョンでは、初期配置が迷路になっている。ローグの迷路では、プレイ
ヤーがあるマスの周囲8マスに到達すると、そのマスが表示されるようになる。
そのため、あるマスにいったが先が表示されなかった場合と、エージェントがそ
のマスを探索していない場合が、過去の履歴を使わないと区別できない。そのた
め、これは本来POMDPとして扱うべき問題であり、RNNをネットワークに組みこむ
など過去の情報を利用するための仕組みが必要である。しかし、RNNを使用する
と提案手法の実装が非常に複雑になってしまうため、本研究では採用しなかった。
\begin{figure}[t]
 \begin{tabular}{cc}
   \begin{minipage}[cbt]{7cm}
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{pictures/seed2-1.png}
    \caption{シード2~~~初期配置} \label{seed2-1}
   \end{minipage}
   \begin{minipage}[cbt]{7cm}
    \centering
    \includegraphics[width=5cm]{pictures/seed2-2.png}    
    \caption{シード2~~~階段発見後} \label{seed2-2}
   \end{minipage}
 \end{tabular}
\end{figure}
\par
次に、シード5の地下2階を図\ref{seed5-2}に示す。この階も、複雑な迷路を抜
ける必要があり、学習させた全てのエージェントがこれをクリアできなかった。
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{pictures/seed5-2.png}
  \caption{シード5~~~地下2階} \label{seed5-2}
\end{figure}
\par
続けて、シード4の地下2階を図\ref{seed4}に示す。このシードでは、初期位置
の近くに階段がある簡単な構成のダンジョンが続いている。
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=5cm]{pictures/seed4.png}
  \caption{シード4~~~地下2階} \label{seed4}
\end{figure}
\end{document}